{
  "Римское право": [
    {
      "question": "Гай на охоте ранил дикого кабана, после чего тот попал в капкан, устроенный Сеем, и был добит последним. Между Гаем и Сеем возник спор о праве собственности на кабана. Кто на самом деле является собственником и на каком правовом основании?",
      "options": [
        "Право собственности приобретено Сеем по праву оккупации",
        "Право собственности приобретено Гаем по праву оккупации",
        "Право собственности приобретено Сеем на основании спецификации",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "Право собственности приобретено Сеем по праву оккупации"
    },
    {
      "question": "Для того, чтобы считаться домовладыкой требовалось",
      "options": [
        "обладать властью над подвластными лицами",
        "отсутствие чужой власти над гражданином, даже без наличия подвластных домочадцев",
        "чтобы была власть, и были подвластные лица",
        "достижения 40 лет"
      ],
      "correct": "отсутствие чужой власти над гражданином, даже без наличия подвластных домочадцев"
    },
    {
      "question": "Как называется иск утерявшего владение собственника к владеющему несобственнику?",
      "options": [
        "Негаторный",
        "Вендикационный",
        "Кондикционный",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "Вендикационный"
    },
    {
      "question": "Кто совершал предбрачный дар?",
      "options": [
        "жена мужу",
        "муж жене",
        "отец жены отцу мужа",
        "отец мужа отцу жены"
      ],
      "correct": "муж жене"
    },
    {
      "question": "Какие виды договоров в римском праве не пользовались исковой защитой?",
      "options": [
        "Контракты",
        "«Голые» пакты",
        "«Одетые» пакты",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "«Голые» пакты"
    },
    {
      "question": "Можно ли приобрести вещь в собственность по давности владения?",
      "options": [
        "Нельзя",
        "Можно при наличии определённых условий",
        "Не являющийся собственником владелец всегда приобретает вещь в собственность по прошествии установленного законом срока",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "Можно при наличии определённых условий"
    },
    {
      "question": "Помолвка это",
      "options": [
        "соглашение о разводе",
        "особая форма брака у перегринов",
        "взаимное обещание сторон вступить в брак",
        "внебрачное сожительство мужчины одновременно с двумя и более женщинами"
      ],
      "correct": "взаимное обещание сторон вступить в брак"
    },
    {
      "question": "Какой вид залога в римском праве был связан с передачей залогопринимателю права собственности на предмет залога?",
      "options": [
        "пигнус",
        "фидуция",
        "ипотека",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "фидуция"
    },
    {
      "question": "Что происходит при коллизии прав собственника и обладателя сервитута на данную вещь",
      "options": [
        "Собственник обязан уступить",
        "Обладатель сервитута обязан уступить",
        "Каждый реализует своё право настолько, насколько это фактически возможно",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "Обладатель сервитута обязан уступить"
    },
    {
      "question": "Какие виды римских контрактов приобретали юридическую силу с момента достижения сторонами согласия?",
      "options": [
        "Реальные",
        "Вербальные и литтеральные",
        "Консенсуальные",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "Консенсуальные"
    },
    {
      "question": "Конкубинат это",
      "options": [
        "половая связь мужчины и мальчика",
        "законное постоянное сожительство мужчины и женщины",
        "вид брака для вольноотпущенников",
        "половая связь свободной женщины и раба"
      ],
      "correct": "законное постоянное сожительство мужчины и женщины"
    },
    {
      "question": "В римский род объединялись лица",
      "options": [
        "состоящие в кровном родстве по нисходящей линии",
        "состоящие в кровном родстве по восходящей линии",
        "связанные родством по материнской линии",
        "которые в прошлом имели общего paterfamilias"
      ],
      "correct": "которые в прошлом имели общего paterfamilias"
    },
    {
      "question": "Что такое «узаконение»?",
      "options": [
        "признание законными внебрачных детей",
        "возвращение эманципированного сына под власть отца",
        "приобретение власти над женой через давность",
        "признание законным брака между сенатором и актрисой"
      ],
      "correct": "признание законными внебрачных детей"
    },
    {
      "question": "Каковы юридические последствия продажи вещи несобственником?",
      "options": [
        "Вещь становится собственностью покупателя",
        "Прежний собственник остаётся собственником",
        "Покупатель получает компенсацию от собственника",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "Прежний собственник остаётся собственником"
    },
    {
      "question": "Конвалидация ничтожных сделок",
      "options": [
        "возможна",
        "невозможна",
        "возможна только в исключительных случаях",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "возможна только в исключительных случаях"
    },
    {
      "question": "Каковы юридические последствия просрочки кредитора?",
      "options": [
        "Ответственность должника уменьшается",
        "Обязательство прекращается",
        "Обязательство теряет исковую защиту",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "Ответственность должника уменьшается"
    },
    {
      "question": "Что такое «львиное товарищество»?",
      "options": [
        "привилегированное товарищество",
        "товарищество поставщиков зверей",
        "неравномерное распределение выгод и убытков",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "неравномерное распределение выгод и убытков"
    },
    {
      "question": "Какова судьба заложенной вещи при ипотеке?",
      "options": [
        "становится собственностью залогопринимателя",
        "деньги остаются у залогопринимателя",
        "остаток возвращается залогодателю",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "остаток возвращается залогодателю"
    },
    {
      "question": "Как называется бессрочная наследственная аренда земли?",
      "options": [
        "Эмфитевзис",
        "Суперфиций",
        "Кондоминиум",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "Эмфитевзис"
    },
    {
      "question": "Каковы юридические последствия порочности владения?",
      "options": [
        "не защищается правом",
        "ограниченная правовая защита",
        "не влияет на защиту",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "ограниченная правовая защита"
    },
    {
      "question": "Правовой статус жены при браке cum manu mariti",
      "options": [
        "приравнивался к статусу дочери мужа",
        "был равен статусу мужа",
        "осуществляла власть при отсутствии мужа",
        "особый статус jus gentium"
      ],
      "correct": "приравнивался к статусу дочери мужа"
    },
    {
      "question": "Договор купли-продажи является",
      "options": [
        "реальным",
        "консенсуальным",
        "литтеральным",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "консенсуальным"
    },
    {
      "question": "В состав римской семьи входили",
      "options": [
        "муж, жена, дети",
        "семья, рабы, имущество",
        "только родственники",
        "родители мужа"
      ],
      "correct": "семья, рабы, имущество"
    },
    {
      "question": "Что такое натуральное обязательство?",
      "options": [
        "имеющее исковую защиту",
        "недействительное",
        "юридически действительное без исковой защиты",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "юридически действительное без исковой защиты"
    },
    {
      "question": "Кто такой добросовестный владелец?",
      "options": [
        "собственник",
        "незаконный владелец, не знавший о неправомерности",
        "незаконный владелец, знавший о неправомерности",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "незаконный владелец, не знавший о неправомерности"
    }
  ],
  "Римское право (Вариант 2)": [
    {
      "question": "В случае невозврата государственным казначейством (fiscus), взятого им на финансирование государственных нужд займа",
      "options": [
        "Возможно обращение взыскания на все государственное имущество",
        "Возможно обращение взыскания только на то государственное имущество, которое принадлежит фиску",
        "Обращение взыскания на государственное имущество невозможно",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "Возможно обращение взыскания только на то государственное имущество, которое принадлежит фиску"
    },
    {
      "question": "В классическом римском праве иностранец",
      "options": [
        "Обладал полной правоспособностью в сфере частного права",
        "Не обладал правоспособностью",
        "Обладал правоспособностью в той мере, в какой она гарантировалась 'правом народов' (ius gentium)",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "Обладал правоспособностью в той мере, в какой она гарантировалась 'правом народов' (ius gentium)"
    },
    {
      "question": "По римскому праву латины",
      "options": [
        "Обладали полной правоспособностью",
        "Обладали полной правоспособностью в сфере частного права, но не имели политических прав",
        "Имели право коммерции (ius commercii), но не имели права законного брака (ius conubii), если это право не было предоставлено им специальной привилегией",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "Имели право коммерции (ius commercii), но не имели права законного брака (ius conubii), если это право не было предоставлено им специальной привилегией"
    },
    {
      "question": "По преторскому праву последствием полной утраты должником правоспособности ввиду утраты им личной свободы (capitis deminutio maxima) было",
      "options": [
        "Погашение долга",
        "Перевод долга на наследника должника",
        "Перевод долга на лицо, к которому переходило имущество должника",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "Перевод долга на лицо, к которому переходило имущество должника"
    },
    {
      "question": "По преторскому праву домовладыка по сделкам не имеющих пекулия рабов и подвластных лиц, совершенным без его разрешения или последующего одобрения:",
      "options": [
        "Не отвечал",
        "Отвечал в полном объеме",
        "Отвечал в размере обогащения, полученного им от этой сделки",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "Отвечал в размере обогащения, полученного им от этой сделки"
    },
    {
      "question": "Изгнанный господином трудоспособный раб",
      "options": [
        "Становился бесхозяйной (ничейной) вещью",
        "Становился свободным",
        "Становился собственностью римского народа в целом",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "Становился бесхозяйной (ничейной) вещью"
    },
    {
      "question": "Если господин назначил раба капитаном своего корабля (magister navis), то он несет ответственность по совершенным рабом сделкам",
      "options": [
        "В полном объеме по любым сделкам",
        "По любым сделкам, но только в размере стоимости корабля",
        "В полном объеме, но только по тем договорам, которые непосредственно связаны с деятельностью magister navis",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "В полном объеме, но только по тем договорам, которые непосредственно связаны с деятельностью magister navis"
    },
    {
      "question": "Женщинам было запрещено выступать поручительницами за чужие долги",
      "options": [
        "Законом Вокония (lex Voconia) 169 г. до н.э.",
        "Веллеяновым сенатусконсультом (Senatusconsultum Velleianum) 46 г. н.э.",
        "Законом Юния Норбана (lex Junia Norbana) 19 г. до н.э.",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "Веллеяновым сенатусконсультом (Senatusconsultum Velleianum) 46 г. н.э."
    },
    {
      "question": "В классическом римском праве организации (союзы людей)",
      "options": [
        "Были запрещены",
        "Получали статус юридического лица в заявительном порядке",
        "Получали статус юридического лица только по специальному разрешению компетентных органов государственной власти",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "Получали статус юридического лица только по специальному разрешению компетентных органов государственной власти"
    },
    {
      "question": "При совершении сделки недееспособное лицо может быть:",
      "options": [
        "Представителем",
        "Вестником (nuncius)",
        "Не может принимать участия в совершении сделки",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "Вестником (nuncius)"
    },
    {
      "question": "Какой из указанных элементов не является существенным для купли-продажи и не требует согласования для действительности данного договора?",
      "options": [
        "товар",
        "цена",
        "срок",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "срок"
    },
    {
      "question": "договор купли-продажи является:",
      "options": [
        "реальным",
        "консенсуальным",
        "литтеральным",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "консенсуальным"
    },
    {
      "question": "элементы, которые обычно сопровождают те или иные типы сделок, и считаются присущими им, если не будут исключены специальным волеизъявлением сторон при совершении сделки, считаются",
      "options": [
        "случайными",
        "существенными",
        "естественными",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "естественными"
    },
    {
      "question": "В римском праве молчание",
      "options": [
        "рассматривается как волеизъявление только в тех случаях, когда субъект мог противоречить и не сделал этого",
        "молчание всегда рассматривается как форма волеизъявления -- знак согласия",
        "молчание никогда не рассматривается как форма волеизъявления",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "рассматривается как волеизъявление только в тех случаях, когда субъект мог противоречить и не сделал этого"
    },
    {
      "question": "Указание на достижение определенным лицом совершеннолетия как на момент, с которым связывается появление обязательства совершить оговоренное предоставление является:",
      "options": [
        "сроком",
        "условием",
        "каузой",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "условием"
    },
    {
      "question": "требовать передачи доходов, полученных должником до наступления отлагательного условия от подлежащей передаче во исполнение обусловленного таким образом обязательства вещи",
      "options": [
        "можно только если об этом состоялась специальная договоренность при заключении сделки",
        "нельзя",
        "можно",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "можно только если об этом состоялась специальная договоренность при заключении сделки"
    },
    {
      "question": "Условие: «если ты вступишь в брак» является:",
      "options": [
        "случайным",
        "потестативным",
        "смешанным",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "смешанным"
    },
    {
      "question": "Как называется в римском праве бессрочная отчуждаемая наследственная аренда сельскохозяйственных участков?",
      "options": [
        "Эмфитевзис",
        "Суперфиций",
        "Кондоминиум",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "Эмфитевзис"
    },
    {
      "question": "Что происходит при коллизии прав собственника и обладателя сервитута на данную вещь?",
      "options": [
        "Собственник обязан уступить",
        "Обладатель сервитута обязан уступить",
        "Каждый реализует своё право настолько, насколько для него это фактически возможно",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "Собственник обязан уступить"
    },
    {
      "question": "Прекращаются ли 'права на чужие вещи' при замене личности собственника вещи, являющейся объектом такого права?",
      "options": [
        "Да",
        "Нет",
        "Это зависит от способа приобретения собственником своего права и от вида 'прав на чужие вещи'",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "Нет"
    },
    {
      "question": "Каковы юридические последствия продажи вещи лицом, не являющимся её собственником и действующим не по поручению собственника?",
      "options": [
        "Вещь становится собственностью покупателя, а прежний собственник взыскивает ущерб с продавца",
        "Прежний собственник продолжает им оставаться, и покупатель должен вернуть ему вещь, а собственные убытки взыскать с продавца",
        "Покупатель должен вернуть вещь собственнику, а тот - компенсировать ему уплаченную за вещь цену, которую собственник затем может взыскать с продавца",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "Прежний собственник продолжает им оставаться, и покупатель должен вернуть ему вещь, а собственные убытки взыскать с продавца"
    },
    {
      "question": "Несёт ли добросовестный владелец ответственность за виновную гибель или порчу вещи?",
      "options": [
        "Несёт",
        "Не несёт",
        "Только если вещь была по его вине испорчена или уничтожена после предъявления против него иска",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "Только если вещь была по его вине испорчена или уничтожена после предъявления против него иска"
    },
    {
      "question": "По вине хозяина склада там были перемешаны однородные товары, принадлежащие различным арендаторам склада. Каковы юридические последствия этих событий?",
      "options": [
        "Образуется право общей собственности арендаторов на общую массу товаров, получившихся в результате смешения",
        "Каждый из арендаторов считается сохраняющим индивидуальное право собственности на принадлежавшее ему количество товаров и может их истребовать виндикационным иском",
        "Собственником товаров становится хозяин склада, а у арендаторов возникает против него обязательственное требование о возврате такого же количества таких же товаров",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "Каждый из арендаторов считается сохраняющим индивидуальное право собственности на принадлежавшее ему количество товаров и может их истребовать виндикационным иском"
    },
    {
      "question": "Гай на охоте ранил дикого кабана, после чего тот попал в капкан, устроенный Сеем, и был добит последним. Между Гаем и Сеем возник спор о праве собственности на кабана. Кто на самом деле является собственником и на каком правовом основании?",
      "options": [
        "Право собственности приобретено Сеем по праву оккупации",
        "Право собственности приобретено Гаем по праву оккупации",
        "Право собственности приобретено Сеем на основании спецификации",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "Право собственности приобретено Сеем по праву оккупации"
    },
    {
      "question": "По договору с собственником вещи Вераций приобрел на нее сервитут. Спустя некоторое время вещь была продана собственником третьему лицу. Новый хозяин вещи заявил, что он не связан заключенным его предшественником договором и потребовал от Верация прекратить нарушение его прав собственности, заключавшееся в реализации последним сервитута. Правомерно ли это требование?",
      "options": [
        "Требование правомерно",
        "Требование неправомерно",
        "Правомерность требования зависит от вида сервитута",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "Требование неправомерно"
    }
  ],
  "Римское право (Вариант 3)": [
    {
      "question": "Какое юридическое лицо в римском праве эпохи Юстиниана могло приобрести право быть наследником лишь в виде специальной привилегии",
      "options": [
        "коллегия",
        "фиск",
        "муниципия",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "коллегия"
    },
    {
      "question": "По римскому праву раб в области гражданского права не обладал",
      "options": [
        "Правоспособностью",
        "Дееспособностью",
        "Ни правоспособностью, ни дееспособностью",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "Правоспособностью"
    },
    {
      "question": "По преторскому праву совершенная юношей не достигшим возраста 25 лет и невыгодная для него сделка была",
      "options": [
        "Ничтожной",
        "Оспоримой",
        "Действительной",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "Оспоримой"
    },
    {
      "question": "В постклассическом римском праве подвластный домовладыке (paterfamilias) член семьи был:",
      "options": [
        "Неправоспособен",
        "Правоспособен в отношении имущества, которое он приобрел не от отца",
        "Полностью правоспособен",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "Правоспособен в отношении имущества, которое он приобрел не от отца"
    },
    {
      "question": "Если раб, наделенный пекулием, вступал в деловые отношения со своим господином, то их взаимные долги",
      "options": [
        "Не имели юридического значения",
        "Не подлежали взысканию в судебном порядке, однако учитывались при банкротстве пекулия",
        "С точки зрения гражданского права рассматривались как обычные цивильные обязательства",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "Не подлежали взысканию в судебном порядке, однако учитывались при банкротстве пекулия"
    },
    {
      "question": "Гай купил у Сея краденую лошадь. От непосильной работы лошадь сдохла. Вскоре собственником лошади был подан виндикационный иск против Гая. Будет ли Гай отвечать за гибель лошади?",
      "options": [
        "Нет",
        "Да",
        "Он не будет отвечать за гибель лошади в том случае, если он не мог знать о том, что она краденая, то есть был добросовестным приобретателем",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "Он не будет отвечать за гибель лошади в том случае, если он не мог знать о том, что она краденая, то есть был добросовестным приобретателем"
    },
    {
      "question": "Гай купил у Сея земельный участок с домом. Спустя год он обнаружил замурованный в стену ларец с драгоценностями. Сей потребовал отдать ларец ему. Правомерно ли это требование, если на ларце имеется табличка с надписью, свидетельствующей о его принадлежности Титу, от которого Сей унаследовал дом с участком?",
      "options": [
        "Требование неправомерно, так как ларец является кладом и принадлежит нашедшему его собственнику дома Гаю",
        "Требование правомерно, так как Сей продавал участок с домом, но не ларец",
        "Требование правомерно в том случае, если Сей может доказать тот факт, что ларец был спрятан без его ведома лицом, правопреемником которого является Сей",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "Требование правомерно в том случае, если Сей может доказать тот факт, что ларец был спрятан без его ведома лицом, правопреемником которого является Сей"
    },
    {
      "question": "Гай нашел на улице золотую цепочку и взял ее себе. Спустя полтора года против него был предъявлен виндикационный иск Сеем, потерявшим эту цепочку. Что решит суд?",
      "options": [
        "Гай стал собственником цепочки по праву оккупации",
        "Гай стал собственником цепочки по давности владения",
        "Гай не стал собственником цепочки и обязан вернуть ее Сею",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "Гай не стал собственником цепочки и обязан вернуть ее Сею"
    },
    {
      "question": "Луций приобрел право собственности на земельный участок по давности владения. Вскоре он оспорил правомерность сервитута, которым все это время продолжал пользоваться его сосед. Правомерны ли притязания Луция согласно постклассическому римскому праву?",
      "options": [
        "Правомерны",
        "Неправомерны",
        "Правомерны только в том случае, если речь идет об узуфрукте",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "Правомерны только в том случае, если речь идет об узуфрукте"
    },
    {
      "question": "В эпоху Поздней римской империи Тит купил у Тиберия поместье, не зная о том, что Тиберий признан расточителем. Проданное Тиберием поместье являлось объектом ипотечного залога в пользу Сервилия. Когда пришел срок возврата кредита, обеспеченного этим залогом, и кредит не был возвращен, Сервилий попытался обратить взыскание на предмет залога. Тит воспротивился этому, ссылаясь на то, что при продаже он не был предупрежден продавцом о том, что вещь заложена, а кроме того, за прошедшие годы его право собственности на купленный участок не было оспорено, и теперь, ввиду истечения срока приобретательной давности, он никаких претензий удовлетворять не намерен, в том числе и связанных с залоговым правом, установленным на вещь предыдущим собственником. Какое решение примет суд, если приобретательная давность на самом деле истекла?",
      "options": [
        "Иск будет удовлетворен, так как ипотечный залог не прекращается при отчуждении вещи",
        "В иске будет отказано, так как право собственности на вещь приобретено по давности владения, что привело к прекращению всех ранее существовавших прав на данную вещь",
        "Иск будет удовлетворен, так как ипотечный залог продолжает существовать независимо от способа приобретения права собственности на заложенную вещь третьим лицом",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "В иске будет отказано, так как право собственности на вещь приобретено по давности владения, что привело к прекращению всех ранее существовавших прав на данную вещь"
    },
    {
      "question": "Марк самовольно вселился в дом Вителлия, находившегося в отъезде. Через некоторое время Гай попытался самовольно занять пустовавшее крыло этого дома. Марк обратился к претору за помощью против Гая. Каков будет исход дела?",
      "options": [
        "Претор выяснит принадлежность дома Вителлию и запретит и Марку и Гаю нарушать владение Вителия",
        "Претор запретит Гаю нарушать владение Марка",
        "Претор откажет порочному владельцу Марку в защите против Гая",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "Претор запретит Гаю нарушать владение Марка"
    },
    {
      "question": "Луций Тиций силой изгнал соседа из его имения. Собрав родственников и друзей, сосед также прогнал захватчика из своего имения. Луций обратился к государственным властям за защитой владения. Каков будет исход дела?",
      "options": [
        "Порочное владение не имеет защиты против предшествующего владельца, поэтому Луций не получит защиты",
        "Луций получит защиту владения, поскольку владение защищается от самоуправных нарушений независимо от того, является оно правомерным или нет",
        "По классическому римскому праву Луций не должен получить защиту порочного владения, однако по постклассическому праву Поздней Империи он бы получил такую защиту",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "По классическому римскому праву Луций не должен получить защиту порочного владения, однако по постклассическому праву Поздней Империи он бы получил такую защиту"
    },
    {
      "question": "Каковы по римскому праву последствия передачи вещи, в том случае, если в момент передачи передающий считал, что он дает вещь взаймы, а принимающий думал, что он получает вещь в подарок?",
      "options": [
        "Право собственности не переходит к приобретателю, и вещь может быть истребована как у приобретателя, так и у любого третьего лица",
        "Право собственности переходит к приобретателю, однако передавший вещь имеет право истребовать переданное назад как неосновательное обогащение приобретателя",
        "Право собственности переходит к приобретателю, но передавший вещь имеет право требовать возврата такой же вещи по договору займа",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "Право собственности переходит к приобретателю, однако передавший вещь имеет право истребовать переданное назад как неосновательное обогащение приобретателя"
    },
    {
      "question": "Луций добросовестно приобрел вещь от неуправомоченного отчуждателя, и передал ее в аренду Тицию. Кто может приобрести эту вещь в собственность по давности владения?",
      "options": [
        "Никто, так как не владеют для давности ни Тиций, ни Луций",
        "Владельцем для давности считается Тиций",
        "Владельцем для давности считается Луций",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "Владельцем для давности считается Луций"
    },
    {
      "question": "В римском праве эпохи Юстиниана юридические последствия договора, заключенного под отлагательным условием",
      "options": [
        "считаются наступившими с момента заключения договора в случае если условие исполнится",
        "наступают в момент исполнения условия",
        "наступают с момента заключения договора независимо от того, исполнится ли условие",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "наступают в момент исполнения условия"
    },
    {
      "question": "Как называется ситуация, когда представитель действует в интересах представляемого, но от собственного имени, совершенная им сделка влечет юридические последствия для него самого, и для перенесения на представляемого прав и обязанностей по заключенной в его интересах сделке требуется еще одна сделка между представителем и представляемым?",
      "options": [
        "прямое представительство",
        "косвенное (непрямое) представительство",
        "добровольное представительство",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "косвенное (непрямое) представительство"
    },
    {
      "question": "В цивильном праве за исключением сделок подвластных лиц от имени и в интересах домовладык было невозможно",
      "options": [
        "прямое представительство",
        "косвенное (непрямое) представительство",
        "любое представительство",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "прямое представительство"
    },
    {
      "question": "Если стороны ничтожной сделки желают придать ей силу",
      "options": [
        "это невозможно",
        "они должны заключить новую сделку, придав ей обратную силу",
        "они должны заключить новую сделку на тех же условиях, которая в этом случае будет иметь обратную силу и без специальной договоренности об этом",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "они должны заключить новую сделку, придав ей обратную силу"
    },
    {
      "question": "Конвалидация ничтожных сделок",
      "options": [
        "возможна",
        "невозможна",
        "возможна только в некоторых случаях как исключение из общего правила",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "возможна только в некоторых случаях как исключение из общего правила"
    },
    {
      "question": "Если один супруг сделал другому подарок, а потом умер, не отозвав его",
      "options": [
        "такое дарение изначально действительно",
        "дарение недействительно как противоречащее закону",
        "такое дарение изначально недействительно как противоречащее закону, однако, если даритель умрет раньше одаренного, не отозвав свой подарок, то дарение считается действительным",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "такое дарение изначально недействительно как противоречащее закону, однако, если даритель умрет раньше одаренного, не отозвав свой подарок, то дарение считается действительным"
    },
    {
      "question": "Если под симулированной сделкой скрывалась другая сделка",
      "options": [
        "она действительна, если налицо необходимые условия ее действительности",
        "действительна симулированная сделка, а не та, которая под ней скрывается",
        "обе сделки недействительны",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "она действительна, если налицо необходимые условия ее действительности"
    },
    {
      "question": "С точки зрения римского права какие из нижеперечисленных сделок влекут юридические последствия с момента заключения",
      "options": [
        "ничтожные",
        "оспоримые",
        "отлагательно обусловленные",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "оспоримые"
    },
    {
      "question": "Договор заключенный под влиянием обмана или принуждения является сделкой",
      "options": [
        "действительной",
        "ничтожной",
        "оспоримой",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "оспоримой"
    },
    {
      "question": "В классическом римском праве для сопричинителей вреда по деликтам возникали",
      "options": [
        "элективные солидарные обязательства",
        "кумулятивные солидарные обязательства",
        "делимые обязательства",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "кумулятивные солидарные обязательства"
    },
    {
      "question": "Договор, заключенный под условием «если 2 дня назад произошло извержение вулкана Везувий»",
      "options": [
        "недействителен",
        "действителен с момента установления того факта, что извержение вулкана на самом деле имело место",
        "если обстоятельство, о котором идет речь, имело место, то договор действителен с самого момента заключения",
        "ни один из вариантов"
      ],
      "correct": "недействителен"
    }
  ]
}